Ну что же, считаю неделю потратил не зря и, прежде всего, для себя.
Не все получалось "сразу". Yii не использовал до встречи с вами ни разу, только
слышал. Подводя промежуточные итоги считаю, что получил общее представление
о структуре и методах работы в среде фреймверка. Считаю, что я уже юниор, кое что умею.
(Полезным инстументом считаю Gii на любой стади освоения. В начале попытался
писать в "лоб", с нуля, без Gii, оказалось тяжело и нудно)

Задание еще не завершил. Не зависимо от того, как сложатся наши отношения в дальнейшем,
я его завершу.

Теперь собственно о задании.

[
    Реализовать сущности авторы и книги.
    Авторы имеют связь one to many, книги — many to one.
    В каждой сущности должны быть обязательные поля: дата создания, дата изменения.
    Данные поля должны иметь тип timestamp, заполнение производить через behavior, указанный в модели.
]
Создание базы данных самая легкая часть. Начинал карьеру, именно, как "базист".
Требование создать таблицы с полями даты/времени типа timestamp вступает в противоречие
со стандартной схемой хранения timestamp в Yii. Фреймерк использует для хранения
меток времени поля типа int(11) и весь "классовый" механизм их сопровождения (включая модель
behaviors по умолчанию) заточен на этот тип. То же поведение можно реализовать и средствами
NySQL, без "обвеса" кодом (лирика).

[
    Реализовать административную часть
    CRUD операции для авторов и книг
    вывести список книг с обязательным указанием имени автора в списке. Фильтрация и сортировка по имени книги, автору, дате создания (виджет календаря). Для вывода дат использовать formatter.
    вывести список авторов с указанием количества книг. Фильтрация и сортировка по имени автора, количеству книг, дате создания (виджет календаря). Для вывода дат использовать formatter.
]
Первая сложность возникла с определением размещения кода, с терминалогией. Интуитивно backend в смысле Yii
это оно и есть, но нигде не встретил прямого указания, "это и так всем ясно". В остальном общие приципы
понятны. Что не сделано: не добавлен контроль доступа. Не стал заморачиваться, пример есть. Сложнее
с другими вопросами. Так, например, пока не нашел приемлемого решения по "внедрению" в Grid
поиска и сортировки по полю "Количество книг". "Не дошли" руки до организации страниц автора
со списком книг. Пришлось повозится с виджетами календаря. Попробовал "мощьный" вариант, но он потребовал
серьезной перенастройки содежимого папки vendor, мне не понравилось. Взял вариант попроще
(потребовалась только "доливка" содержимого в vendor), но тут свои недостатки - отсутствие
адекватного описания и маленький недочет в работе одного из "привлеченных" js-скриптов, пришлось
подровнять надфилем. Потихоньку появляется Yii-образное мышление :).

[
    Реализовать публичную часть сайта с отображением авторов и их книг (простой вывод списка на странице)
]
Тут все просто, тупо скопировал нужные ветки папок в frontend. Поотключал (удалил) "органы" управления.
Сменил пространства имен по необходимости. Недоработка с выводом книг на странице автора,
естественно была унаследована.

Насколь удалось заметить (специально не смотрел) с вопросами авторизации в Yii полный порядок.
Пока не понял организацию разделения пользователя по уровням доступа (ролям).

[
    Реализовать выдачу данных в формате json по RESTful протоколу отдельным контроллером
    получение списка книг с именем автора. тип запроса: GET, адрес: /api/books/list
    получение данных книги по id. тип запроса: GET, адрес: /api/books/by-id
    обновление данных книги. тип запроса: POST, адрес: /api/books/update
    удаление записи книги из бд. тип запроса: DELETE, адрес: /api/books/id
]
К реализации еще не приступал. Нашел статью (https://klisl.com/yii2-api-rest.html). Думаю,
на ее базе сделать будет не сложно. Есть один "нюанс" с которым еще не разбирался: работа
со ссылками, а здесь, исходя из формулировки задачи, придется "углубится".

Не рассмотрен вопрос языковой лаколизации.
